\chapter{Einleitung}
%\addchap*{Einleitung} %use this to remove the number for this chapter.

Die nichtlineare Optimierung ist ein bedeutendes Gebiet der Mathematik.
Sie findet immer wieder Anwendungen in den schwierigen Problemen
der Technik und der Wirtschaft.
Viele Verfahren wurden entwickelt,
um nichtlineare Optimierungsprobleme zu lösen.
In dieser Arbeit werden zwei Verfahren untersucht und verglichen,
nämlich das halbglatte Newton-Verfahren und das SQP-Verfahren.

Das SQP-Verfahren gehört zu den bekanntesten Verfahren
der nichtlinearen Optimierung.
In seiner Doktorarbeit im Jahr 1963 hat Wilson
das erste SQP-Verfahren entwickelt.
Es wird bis heute in vielen Optimierungsproblemen als
Standardwerkzeug angewendet und wurde inzwischen sehr viel
weiterentwickelt.

Das halbglatte Newton-Verfahren ist nicht so bekannt wie das SQP-Verfahren.
Es basiert aber auf das bekannte Newton-Verfahren.
Über dieses Verfahren hat Ulbrich in \cite{ulbrich} geschrieben:
``It was not predictable in 2000 that ten years later semismooth Newton
methods would be one of the most important approaches for solving inequality
constrained optimization problems in function spaces.''
% Das war nicht vorhersehbar im Jahr 2000, dass 10 Jahre später das halbglatte
% Newton-Verfahren einer der wichtigsten Ansätze geworden ist, um
% Optimierungsprobleme mit Ungleichungsnebenbedingungen
% in Funktionenräumen zu lösen

Die Gliederung der Arbeit sieht wie folgt aus.
Zuerst werden im Kapitel~\ref{chap:grundlagen} die wichtigsten
Grundlagen der Optimierungstheorie eingeführt.
Im Kapitel~\ref{chap:seq_quad_prog} wird das SQP-Verfahren betrachtet.
Anschließend wird im Kapitel~\ref{chap:halbglattes_newton_verfahren}
das halbglatte Newton-Verfahren vorgestellt und untersucht.
Im Kapitel~\ref{chap:vergleich} werden die Ergebnisse der beiden Verfahren
für verschiedene Testprobleme aufgeführt.
