\begin{definition}
Allgemein ist die Aufgabenstellung der Optimierung wie folgt
definiert:
\begin{equation}
  \min_{x \in \F} f(x) \tag{P} \label{prob:allg_opt_prob}
\end{equation}
Die Funktion $f \colon D \subseteq \R^n \rightarrow \R$ ist die sogennante
Zielfunktion.
$D$ sei der Definitionsbereich von $f$.
$\F$ sei eine nichtleere Teilmenge von $D$, die man als Lösungsmenge bezeichnet.
Alle Elemente von $\F$ werden als zulässige Punkte bezeichnet.
$\F$ wird durch die sogennanten Nebenbedingungen oder Restriktionen definiert.
\end{definition}

Falls $\F = D$ gilt,
dann bezeichnet man das Optimierungsproblem als unrestringiert.
Es besitzt also keine Restriktionen.
Ansonsten heißt es ein restringiertes Optimierungsproblem.

Man definiert in der Regel Optimierungsproblem als ein Minimierungsproblem,
weil ein Maximierungsproblem $\max g(x)$ zu dem Minimierungsproblem
$\min f(x) := -g(x)$ äquivalent ist.

\begin{definition}
\emph{(Globale und lokale Lösung, vgl. Definition 1.1.4 in \cite[S.~2f]{alt})}\\
Ein Punkt $\xopt \in \F$ heißt globale Lösung des Problems~\eqref{prob:allg_opt_prob} oder
globales Minimum, wenn
\begin{equation}
  f(\xopt) \leq f(x) \qquad \forall x \in \F
\end{equation}
gilt.
Ein Punkt $\xopt \in \F$ heißt strikte globale Lösung des Problems~\eqref{prob:allg_opt_prob} oder
striktes globales Minimum, wenn
\begin{equation}
  f(\xopt) < f(x) \qquad \forall x \in \F\backslash\{\xopt\}
\end{equation}
gilt.
Ein Punkt $\xopt \in \F$ heißt lokale Lösung des Problems~\eqref{prob:allg_opt_prob} oder
lokales Minimum, wenn für eine Umgebung $U(\xopt)$ von $\xopt$
\begin{equation}
  f(\xopt) \leq f(x) \qquad \forall x \in U(\xopt) \cap \F
\end{equation}
gilt.
Ein Punkt $\xopt \in \F$ heißt strikte lokale Lösung des Problems~\eqref{prob:allg_opt_prob}
oder striktes lokales Minimum, wenn für eine Umgebung $U(\xopt)$ von
$\xopt$
\begin{equation}
  f(\xopt) < f(x) \qquad \forall x \in U(\xopt) \cap \F\backslash\{\xopt\}
\end{equation}
gilt.
Eine Umgebung $U(\xopt)$ von $\xopt$ ist eine offene Menge, die $\xopt$
beinhaltet.
\end{definition}

Wegen dieser Definitionen kommt der Begriff \emph{globale Optimierung}.
Bei der globalen Optimierung versucht man, eine globale Lösung zu finden.
Viele Verfahren versuchen nur lokale Lösungen zu bestimmen,
weil globale Lösungen nicht so einfach zu bestimmen sind.

\begin{example}\label{example:unrestr_opt_prob}
\emph{(vgl. Beispiel 1.1.2 in \cite[S.~1]{alt})}\\
Ein Beispiel eines unrestringierten Optimierungsproblems ist
\begin{equation}
  \min_{x \in \R}\ f(x) := (2x-2)^2 (3x+3)^2 + 10x.
\end{equation}
Dieses Problem hat eine strikte globale Lösung an der Stelle $\xopt = -1$
und eine strikte lokale Lösung an der Stelle $x = 1$
(siehe Abbildung~\ref{fig:beispiel_unrestr_opt_prob}).
\end{example}
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7,xscale=2.5]
  \draw[very thin,color=gray,ystep=2,xstep=0.5] (-1.47,-2.9) grid (1.47,7.4);
  \draw[->] (-1.48,0) -- (1.48,0) node [above] {$x$};
  \draw[->] (0,-3) -- (0,7.5) node [right] {$f(x)$};
  \foreach \x/\xtext in {-1,-0.5/-\frac{1}{2},0,0.5/\frac{1}{2},1}
    \draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node [below,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \y/\ytext in {-2/-20,0,2/20,4/40,6/60}
    \draw (0.03,\y) -- (-0.03,\y) node [left,fill=white] {$\ytext$};
  \draw[color=blue] plot[smooth] file {images/beispiel-unrestr-opt-prob.table};
\end{tikzpicture}
\caption{Die Funktion von Beispiel \ref{example:unrestr_opt_prob}}
\label{fig:beispiel_unrestr_opt_prob}
\end{figure}

\begin{definition}
\emph{(Nichtlineare Optimierungsprobleme)}
Die Aufgabenstellung bei der nichtlinearen Optimierung
mit Gleichungs- und Ungleichungsrestriktionen kann man
spezifischer wie folgt definieren:
\begin{align}
  \min_{x \in D}\ & f(x) \tag{PN}\label{prob:opt_prob_mit_nichtlin_restr} \\
              \nb & g(x) \leq 0 \notag \\
                  & h(x) = 0 \notag
\end{align}
Die Zielfunktion ist wieder die Funktion
$f \colon D \subseteq \R^n \rightarrow \R$.
Die Nebenbedingungen sind von den Funktionen
$g \colon D \subseteq \R^n \rightarrow \R^p$ und
$h \colon D \subseteq \R^n \rightarrow \R^m$ abhängig.
D.\,h., die Menge $\F$ sieht hier so aus:
$\F = \{ x \in \R^n \,|\, g(x) \leq 0, \, h(x) = 0  \}$.
\end{definition}

Die Bezeichnung ``Nb.'' steht hier als Abkürzung für
``unter der Nebenbedingung'' oder ``unter den Nebenbedingungen''.
Die Operatoren $\leq$ und $=$ vergleichen hier die Vektoren
miteinander elementenweise.
Die Zahl $0$ hier
ist je nach dem in welchem Kontext
ein Element von $\R$, $\R^p$ oder $\R^m$.

Man kann das Problem~\ref{prob:opt_prob_mit_nichtlin_restr}
ausführlicher schreiben, indem man die Funktionen
$g$ und $h$ in skalare Funktionen $g_1, \ldots, g_p \colon \R^n \rightarrow \R$
und $h_1, \ldots, h_m \colon \R^n \rightarrow \R$ zerlegt, so dass
\begin{equation*}
  g(x) =
    \left(
    \begin{array}{c}
      g_1(x) \\
      \vdots \\
      g_p(x)
    \end{array}
    \right)
\quad \text{und} \quad
  h(x) =
    \left(
    \begin{array}{c}
      h_1(x) \\
      \vdots \\
      h_m(x)
    \end{array}
    \right).
\end{equation*}

Man bekommt dann das Problem
\begin{align*}
  \min_{x \in D}\ & f(x) \\
              \nb & g_i(x) \leq 0 \text{ für } i = 1,\ldots,p \\
                  & h_j(x) = 0 \text{ für } j = 1,\ldots,m.
\end{align*}

Man kann hierbei den Unterschied zwischen der linearen Optimierung und
der nichtlinearen Optimierung gut erkennen.
Bei der linearen Optimierung muss die Zielfunktion linear sein
(d.\,h., die Zielfunktion muss in der Form $f(x) = c^T x$, $c \in \R^n$, sein)
und die Nebenbedingungen sollen durch lineare Gleichungen bzw.
Ungleichungen definiert werden.
Bei der nichtlinearen Optimierung gibt es dagegen keine Einschränkung,
wie die Zielfunktion und die Nebenbedingungen aussehen sollen.

\begin{example}\label{example:opt_prob_mit_nichtlin_restr}
\emph{(vgl. Problem 1.2 in \cite[S.~3]{nocedal})}\\
Ein Beispiel eines restringierten Optimierungsproblems ist
\begin{equation}
\begin{split}
  \min_{x \in \R^2}\ (x_1-2)^2 & + (x_2-1)^2 \\
  \nb x_1 + x_2 & \leq 2 \\
          x_1^2 & \leq x_2.
\end{split}
\end{equation}
Die Abbildung~\ref{fig:beispiel_opt_prob_mit_nichtlin_restr}
zeigt die zulässige Menge $\F$,
die Höhenlinien der Zielfunktion und
die optimale Lösung~$\xopt$.
\end{example}
Die Höhenlinie ist eine Menge von Punkten,
wo die Zielfunktion einen konstanten Wert nimmt.
In der Abbildung~\ref{fig:beispiel_opt_prob_mit_nichtlin_restr}
sind die Höhenlinien in Form von Kreisen zu sehen
und je größer der Kreis ist,
desto größer ist der Wert der Zielfunktion.
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \draw[->] (-1.5,0) -- (3,0) node [below] {$x_1$};
  \draw[->] (0,-0.35) -- (0,2.7) node [right] {$x_2$};
  % Die Höhenlinien
  \foreach \r in {0.25, 0.55, 0.85, 1.15}
    \draw[dashed,color=red] (2,1) circle (\r);
  % Schreibe x*
  \draw (1.02,1.05) node[right,fill=white] {$\xopt$};
  % Die zulässige Menge F
  \fill[blue!10] (0,0) parabola (-1.5,2.25)
    (0,0) parabola (1,1) -- (-0.25,2.25) -- (-1.5,2.25);
  \draw (0,1) node {$\F$};
  % Die Nebenbedingungen
  \draw[color=blue] (0,0) parabola (-1.5,2.25) (0,0) parabola (1.5,2.25);
  \draw[color=blue] (-0.25,2.25) -- (2.25,-0.25);
  % Der Kreis für x*
  \fill (1,1) circle (0.03);
\end{tikzpicture}
\caption{Geometrische Darstellung
des Beispiels~\ref{example:opt_prob_mit_nichtlin_restr}}
\label{fig:beispiel_opt_prob_mit_nichtlin_restr}
\end{figure}