\chapter{Grundlagen}

Die nichtlineare Optimierung ist ein bedeutendes Gebiet der Mathematik.
Sie findet immer wieder Anwendungen in den schwierigen Problemen der Technik und
der Wirtschaft. Es wurden viele Verfahren entwickelt, um nichtlineare
Optimierungsprobleme zu lösen. In dieser Arbeit werden zwei Verfahren, das
halbglatte Newton-Verfahren und das SQP-Verfahren, betrachtet und verglichen.

Das SQP-Verfahren gehört zu den bekanntesten Verfahren der nichtlinearen
Optimierung. Es wurde schon seit den 60er Jahren entwickelt und wurde in vielen
Optimierungsproblemen als Standardwerkzeug angewendet sowie weiterentwickelt.
Das halbglatte Newton-Verfahren ist weniger bekannt als das SQP-Verfahren. Es basiert aber auf
das bekannte Newton-Verfahren.

Bevor wir die beiden Verfahren näher betrachten, werden wir erst mal in
diesem Kapitel die grundlegenden Definitionen sowie die wichtigsten Ergebnisse
betrachten.

\section{Allgemeine Optimierungsprobleme}
\input{chapters/grundlagen/allg_opt_prob}

\section{Optimierungsprobleme ohne Restriktionen}
\input{chapters/grundlagen/opt_prob_ohne_restr}

\section{Optimierungsprobleme mit linearen Restriktionen}

  \subsection{Optimierungsprobleme mit linearen Gleichungsnebenbedingungen}
  \input{chapters/grundlagen/opt_prob_mit_lin_gl_nebenbed}

  \subsection{Optimierungsprobleme mit linearen Ungleichungsnebenbedingungen}
  \input{chapters/grundlagen/opt_prob_mit_lin_ungl_nebenbed}

\section{Optimierungsprobleme mit nichtlinearen Restriktionen}
\input{chapters/grundlagen/opt_prob_mit_nichtlin_restr}

% TODO: Approximation der Gradient und Hesse-Matrix?
