\chapter{Fazit und Ausblick}

Es gibt mehrere Kriterien, um die Effizienz eines Verfahrens zu bewerten.
Die Kriterien sind z.\,B. die Laufzeit des Programms und
die Anzahl der benötigten Iterationen.
Hier ziehen wir beim halbglatten Newton-Verfahren
und beim SQP-Verfahren daher folgende Schlussfolgerungen:
\begin{itemize}
  \item Falls die Laufzeit das wichtigste Kriterium sein soll, dann ist
  das halbglatte Newton-Verfahren das beste Verfahren für Probleme
  mit wenigen Variablen und das SQP-Verfahren das bessere Verfahren für
  Probleme mit vielen Variablen.
  \item Falls die Anzahl der Iterationen eine wichtigere Rolle spielt,
  dann ist das SQP-Verfahren das beste Verfahren.
\end{itemize}
Wenn die Implementierung des Verfahrens
berücksichtigt werden soll, dann ist das halbglatte Newton-Verfahren
die bessere Wahl, da die Implementierung von SQP-Verfahren
aufwendig sein kann.

In dieser Arbeit wurden keine Testprobleme mit nichtlinearen Restriktionen
berücksichtigt. Es wäre interessant, zu sehen, wie die Ergebnisse
bei diesen Testproblemen aussehen.
Ein anderer interessanter Aspekt ist
die Eigenschaft der globalen Konvergenz beider Verfahren.
Für jedes Testproblem wurde hier der Startpunkt in der Nähe der Lösung
angegeben, damit die Eigenschaft der lokalen Konvergenz beider Verfahren
verwendet werden konnte.
Die beiden Verfahren können jedoch noch erweitert werden,
damit ein beliebiger Startpunkt benutzt werden kann.
Diese Varianten beider Verfahren mit globaler Konvergenz
sollten noch untersucht und verglichen werden.

Eine Idee von Ulbrich ist,
dass man beide Verfahren kombiniert~\cite[S.~13]{ulbrich}.
Demnach sollte man versuchen, das Teilproblem in SQP-Verfahren
mit halbglattem Newton-Verfahren
anstatt mit dem Aktive-Mengen-Verfahren
zu lösen.
Es sollte untersucht werden,
wie konkurrenzfähig diese Kombination ist.